各國暴動罪定義及刑罰

暴動罪在歐美不少文明國家的刑罰頗輕，發明暴動罪的英國，甚至五十幾年前就以此條例過時，而廢除此罪行。冰島領導或煽動暴動最高刑罰僅監禁三年，無用武力的參加者甚至可判罰款了事。芬蘭參加暴動，明顯欲傷人身或欲嚴重損害財物，僅判罰款或監禁至多一年。芬蘭領導激烈暴動，對人施暴或嚴重損害他人財物，都係判罰款或監禁至多四年。美國哥倫比亞區，故意參與暴動或煽動暴動，對他人財產或身體造成嚴重損傷的危險，只判監不超過一百八十日，或罰款，或兩者兼施。德國暴動罪，參加針對人/物的暴力行為，聯手危害公共安全，僅判監不超過三年，或竟只罰款。日本暴動罪與推翻政府、纂奪國土掛鉤，主謀判死刑/無期徒刑; 但跟隨者僅判監三年以下。暴動罪源於英格蘭一七一四年暴動法例：如有十二人或以上集結，擾亂公眾安寧，經裁判司宣讀女皇解散令後，仍不肯散去者，將被判死刑。一九六七年，英國刑事法案以暴動罪過時而廢除。南澳大利亞及香港仍沿用英國過時暴動罪的重罪概念。澳洲十二人或以上，共同使用非法暴力，或威脅使用，令在場正常人擔心自己安全，即犯暴動，基本罪行判監七年，嚴重者判十年。香港參與三人或以上非法集結，破壞社會安寧，即犯暴動，可判監十年！以下詳列各國暴動罪定義及刑罰。

冰島一般刑法典一九四零年第十九號（二月十二日）
第十三章。 危害和平與公共秩序的罪行。 第一一八條：如果一個人為了對人或物體採取暴力行為，而煽動暴動，或威脅使用暴力，則最高可判處三年監禁。 …… 1）暴動開始後，成為暴動領袖，應受同樣懲罰。 暴動其他參加者，包括使用武力者，或不服從當局驅散命令者，將受到較輕的懲罰；無使用武力者，可判罰款。

芬蘭刑法典（）
第十七章 – 違反公安罪行（563/1998）
第二條 – 暴動（563/1998）當一群人明顯打算對一個人施加暴力，或對財產造成重大損害時，一個積極參與此群眾行為的人，並且在這種情況，不服從由主管官員合法簽發的驅散命令，應定暴動罪，判處罰款或監禁最多一年。
第三條-激烈暴動（563/1998）當一群人犯第十六章第一條所指的罪行，對人使用暴力，或造成重大財產損失，積極參與人群行為者應定激烈暴動罪，判處罰款或監禁最多兩年。
第四條 – 引發激烈暴動（563/1998）煽動或領導第三條中提及的人群，應定激烈暴動罪，判處罰款或監禁最多四年。
第五節 – 準備武裝破壞公共秩序（563/1998）招募或組織武裝部隊，以干犯第十二章第一至四節，第十六章第一節或第十五節所述罪行的人，應定準備武裝破壞公共秩序，判處罰款或監禁最多一年。

美國哥倫比亞區刑法 – §22-1322。 暴動或煽動暴動。
（a）哥倫比亞區暴動指公眾騷亂，涉及五人或五人以上的集會，這種集會以喧嘩及暴力行為，或威脅喧嘩及使用暴力，對財產或人受到造成嚴重損失或傷害的危險。
（b）在哥倫比亞區，任何人故意參與暴動，應處以監禁不超過一百八十日，或不超過§22-3571.01規定的罰款，或兩者兼施。
（c）任何人故意煽動或敦促其他人參與暴動，應處以監禁不超過一百八十日，或罰款不超過§22-3571.01規定的數額，或兩者兼施。
德國刑法典
第125節暴動
（1）主要或次要參加者，參與
1.針對個人或物體的暴力行為; 或
2.威脅人干犯暴力行為，
犯者乃係一群人，聯手危害公共安全，或鼓勵一群人干犯此類行為，應判處不超過三年的監禁或罰款，除非該行為受制於其他規定更嚴厲處罰的條款。

第125a條
嚴重暴動案
（1）第125（1）特別嚴重的情況，處以六個月至十年監禁。犯者如有下列情況，得視為特別嚴重：
1.攜帶槍支;
2.犯案期間攜帶其他武器或其他危險工具，志在使用;
3.用暴力使另一人面臨死亡或嚴重傷害的危險。
4.掠奪或造成他人財產重大損害。

日本刑法（最終改正平成二十五年版）
第七十七條 (甲) 干犯暴動行為，目的在於推翻政府、篡奪國家領土主權或以其他方式破壞憲法秩序，從而干犯顛覆罪，應按下列規定判刑：
（一）首謀者判處死刑或無期徒刑。。
（二）參加陰謀或指揮暴民者，判終身監禁或者監禁不少於三年; 執行其他主要職務的，判無勞動監禁一年以上、十年以下;
（三）只跟隨他人或只參加暴動者，判無勞動監禁三年以下。

英格蘭一七一四年暴動法例（1 Geo 1 st 2 C 5）。 根據該法案，如果有十二人或以上「……非法騷亂、喧鬧聚集一起，擾亂公眾安寧……」得視為干犯暴動，地方裁判司須宣讀以下警告，命令人群散去：「女皇陛下命令所有在場集結人等立即解散，各自平靜回家。 天保吾皇。」宣讀警告一小時後，任何尚未驅散者，都會被判重罪。任何裁定違反該法令的人將被判死刑！由於古舊過時，暴動法例終於英格蘭和威爾士一九六七年的刑事法案中廢除。

二零零七年南澳大利亞成文法修正案（公安條例罪行）條例草案
3A部—83B—暴動（1）如果十二個或以上在場的人共同使用，或威脅使用非法暴力，達到共同目的，而且他們的行為（合在一起）會導致現場心理合理穩定的人擔心自己人身安全，每個為了該共同目的而使用非法暴力的人都干犯暴亂罪。最高刑罰：（a）基本罪行 – 監禁七年; （b）嚴重罪行監禁十年。

香港《公安條例》第245章 第19條暴動
(1) 如任何參與憑藉第18(1)條被定為非法集結的集結的人破壞社會安寧，該集結即屬暴動，而集結的人即屬集結暴動。
(由1970年第31號第12條修訂)
(2) 任何人參與暴動，即犯暴動罪 ——
(a) 一經循公訴程序定罪，可處監禁十年；及
(b) 一經循簡易程序定罪，可處第二級罰款及監禁五年。

香港《公安條例》第245章 第26條公眾聚集中倡議使用暴力(《公安條例》)
任何人如無合法權限而在公眾聚集中發表任何聲明，或其所作出的行為，為意圖煽惑或誘使他人作出以下作為，或為其明知或應該知道相當可能會煽惑或誘使他人作出以下作為者─ (由1970年第31號第15條修訂)

(a) 殺死任何人或任何類別或群體的人，或傷害他們的身體；
(b) 摧毀或破壞任何財產；或
(c) 用武力或威嚇手段永久或暫時剝奪他人對任何財產的管有或使用，
即屬犯罪─
(i) 一經循公訴程序定罪，可處監禁5年；及
(ii) 一經循簡易程序定罪，可處第2級罰款及監禁2年。

晒撚氣，國有國法，家有家規，香港犯左法同外國比冇撚用

有人犯咗法，判埋
依家先嚟檢討

判案跟當地法例，販毒係最易明白例子。